<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="null" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="null"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Die antarktischen Eisverhältnisse : Auszug aus meinem Tagebuch der Südpolarreise der "Belgica" 1898-1899</title>
                <author>
                    <persName ref="http://d-nb.info/gnd/12279804X">
                        <surname>Arctowski</surname>
                        <forename>Henryk</forename>
                    </persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <persName>
                        <surname>Hamke</surname>
                        <forename>Cornelia</forename>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note type="remarkResponsibility">Bearbeitung der digitalen Edition.</note>
                        <date type="importDTA">2023-05-08T13:38:54Z</date>
                    </resp>
                </respStmt>
                
            </titleStmt>
            <editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
            <extent>
                <measure type="images">126</measure>
                <measure type="tokens"/>
                <measure type="types"/>
                <measure type="characters"/>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    Hochschule der Medien Stuttgart
                </publisher>
                    <publisher>
                        Thüringische Universitäts- und Landesbibliothek Jena
                    </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="MS"/>
                <biblFull>
                    <titleStmt>
                        <title level="m" type="main">Die antarktischen Eisverhältnisse : Auszug aus meinem Tagebuch der Südpolarreise der "Belgica" 1898-1899</title>
                        <author>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/12279804X">
                                <surname>Arctowski</surname>
                                <forename>Henryk</forename>
                            </persName>
                        </author>
                        <editor>
                            <persName ref="http://d-nb.info/gnd/132560585">
                                <surname>Perthes</surname>
                                <forename>Bernhard</forename>
                            </persName>
                        </editor>
                    </titleStmt>
                    <editionStmt>
                        <edition n="1"/>
                    </editionStmt>
                    <extent>
                        <measure type="pages">IV, 121 S.</measure>
                    </extent>
                    <publicationStmt>
                        <publisher><name>Perthes Gotha</name></publisher>
                        <pubPlace>Gotha</pubPlace>
                        <date type="publication">1903</date>
                        <date type="creation">1898-1899</date>
                    </publicationStmt>
                    <seriesStmt>
                        <title level="s" type="main">A. Petermann's Mitteilungen aus Justus Perthes' Geographischer Anstalt / Ergänzungsheft</title>
                        <biblScope unit="volume">144</biblScope>
                    </seriesStmt>
                </biblFull>
                <msDesc xml:id="imagesource-1" corresp="#availability-imagesource-1">
                    <msIdentifier>
                        <repository>Thüringer Universitäts-und Landesbibliothek</repository>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark"> 4 Geogr.I,63/1 :30.7</idno>
                            <idno type="URLCatalogue">https://kxp.k10plus.de/DB=2.1/PPNSET?PPN=184397103</idno>
                            <idno type="URLImages">https://collections.thulb.uni-jena.de/receive/HisBest_cbu_00029505</idno>
                            <idno type="URN">https://nbn-resolving.org/urn:nbn:de:urmel-f02861e2-7dc3-495b-8f37-62a980aaebd52</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData><rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#" xmlns:as="http://www.w3.org/ns/activitystreams#" xmlns:cwrc="http://sparql.cwrc.ca/ontologies/cwrc#" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:geo="http://www.geonames.org/ontology#" xmlns:oa="http://www.w3.org/ns/oa#" xmlns:schema="http://schema.org/" xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#" xmlns:fabio="https://purl.org/spar/fabio#" xmlns:bf="http://www.openlinksw.com/schemas/bif#" xmlns:cito="https://sparontologies.github.io/cito/current/cito.html#" xmlns:org="http://www.w3.org/ns/org#"/></xenoData><encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    Zeilenumbrüche nach Original
                    Auszeichnungen von Personen, Orten
                    Kommentierung Registereinträge
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <classCode scheme="https://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb facs="www.url.de"/> 
            <div type="chapter" n="006">
                    <div type="diaryEntry" n="1">
                        <p>sammeln, denn diese Geröllanhäufung, die die kleine Bucht erfüllt, entstammt einer Moräne.<lb/>
Verschiedene Granite, große Gneisblöcke, Porphyre, Basalt und anderes vulkanisches Gestein,<lb/>
Quarzite dec. Ich frage mich, wie sich dort so verschiedenartiges Gestein hat ansammeln<lb/>
können. Daß es vom Treibeis hergeführt worden, glaube ich nicht; mir scheint, daß nur<lb/>
zwei Hypothesen über seine Herkunft in Frage kommen können. Entweder ist es der<lb/>
im Hintergrund der Bucht emporragende Gletscher, der diesen Schutt hergeführt hat, oder<lb/>
er rührt aus Zeiten her, wo die Eisverhältnisse ganz andere waren als die jetzigen. Die<lb/>
erstere Hypothese scheint mir unwahrscheinlich, denn die Steine sind abgeschliffen, sie<lb/>
kommen von weither. Diese Tatsache kann indes nicht gerade als Beweis dienen, denn<lb/>
die Wellen mußten seither ebenfalls ihre Tätigkeit bemerkbar machen. Auf der anderen<lb/>
Seite aber paßt das Relief des Bodens gar nicht zu einer bedeutenden Gletscherbildung an<lb/>
dieser Stelle. Die Bergkette der Insel, an der wir entlang fahren, ist sehr nahe an der<lb/>
Küste, sehr steil, und die senkrechten Abhänge und der Bergkamm sind vollständig eisfrei.<lb/>
Bloß die tieferen Seitenlagen des Gebirges sind mit Gehängegletschem bedeckt, die an dem<lb/>
Ufer endigen, mitunter auch über die Küste hinausragen. Es sind »Küstengletscher«,<lb/>
die sich direkt nach dem Meere zu bewegen müssen. Das Eis, das seinen Austritt ins<lb/>
Meer nimmt, kann also nicht weit herkommen und die Materialien, die es mit sich bringt,<lb/>
müssen dieselben sein, wie die, aus welchen das Gebirge besteht. Aber dort an jener<lb/>
Moräne ist zu verschiedenartiges Gestein, als daß alles von dem benachbarten Gebirge<lb/>
herrühren kann, es entstammt unbestreitbar sehr verschiedenen Orten einer zweifellos weit<lb/>
ausgedehnten Landstrecke. Wenn also die gefundenen Gesteinsarten sich nicht auf Palmer-<lb/>
land wiederfinden, so müssen sie vom Kontinent kommen, vom Inneren von Grahamland<lb/>
oder sogar weiter her. Folglich müßten diese Gesteinsarten von einer ehemaligen Seiten-<lb/>
moräne eines ungeheueren Gletschers herrühren, der diese große Hughes-Bucht ausgefüllt<lb/>
hätte, und es muß auf alle Fälle in diesem Erdstrich eine Zeit großer Gletscherausdehnung<lb/>
gegeben haben, d. h. eine Eiszeit. Um die Richtigkeit dieser Schlußfolgerung zu beweisen,<lb/>
wären zahlreiche Beobachtungen erforderlich; massenhafte Landungen wären nötig, um<lb/>
umfangreichere Kenntnisse von der Geologie dieser Länder zu bekommen und andere Spuren<lb/>
der Quartärgletscher zu entdecken.<lb/>
Um 4 Uhr steuern wir südsüdöstlich nach der Insel unserer ersten Landung. Der<lb/>
Himmel bedeckt sich etwas. Zuerst erscheinen Cirruswolken von flammenförmiger Gestalt,<lb/>
dann Alto-Cumulus; die Cirrus verwandeln sich in Cirro-Stratus und schließlich bildet sich<lb/>
vor Sonnenuntergang ein niedriger Nebel über der See und verdichtet sich alsbald. Aber<lb/>
kurz nach Sonnenuntergang zerteilt er sich, die Luft wird klar, und wir sehen von neuem<lb/>
die Inseln und hohen Gebirge im S.<lb/></p>
                    </div>
                    <div type="diaryEntry" n="2">
                        <p>Mittwoch, den 26. Jannar. Wir haben den ganzen Tag zwischen der <placeName ref="https://www.wikidata.org/wikiQ2462413">Two Hummock<lb/> Insel</placeName>, der Insel, wo wir zum erstenmal gelandet, und zwei Gruppen kleiner Inseln, die mehr<lb/>
nach N lagen, zugebracht. Nachmittags begaben sich Lecointe, Danco und Racovitza auf<lb/>
die Insel der ersten Landung, um dort astronomische und magnetische Beobachtungen an-<lb/>
zustellen, während der Doktor, <persName ref="https://viaf.org/viaf/71419820//">Amundsen</persName> und ich auf der Insel mit den beiden Hummocks<lb/>
landeten. Es ist das unsere sechste Landung. Knutsen und Johansen bringen das Boot<lb/>
wieder an Bord, und die »Belgica« fährt nach der Insel der ersten Landung; abends wird<lb/>
man uns abholen. Der Gesamtanblick der Insel mit den beiden Hummocks zeigt eine sehr<lb/>
charakteristische Form. Sie ist länglich und vollständig mit einer dicken Hülle ewigen<lb/>
Schnees bedeckt, die ihr eine gewölbte Gestalt gibt. Zwei pyramidenförmige Berghügel,<lb/>
die — gerade wie Nunataks<note type="editorial">Berggipfel, die aus einer Eis-/Gletscheroberfläche herausragen</note> im Inlandeise — diese große Eiskalotte durchbrechen, stehen<lb/>
in eigentümlichem Kontrast mit der allgemeinen Gestalt der Insel; sie sehen aus, als säßen<lb/>
sie auf der Schneefläche, welche den gewälbten Gletscher bedeckt. Diese zwei Bergspitzen<lb/>
                        <pb facs="www.url.de"/>
                        bestimmen die Längsrichtung der Insel. Die Two Hummock-Insel ist ein vortrefflicher<lb/>
Typus antarktischer Landschaft. Wir landen an der Nordküste, in der Hoffnung, einen der<lb/>
beiden Berge zu besteigen. Steile Eismauern umsäumen die Küste, und nur einige Fels-<lb/>
vorsprünge liegen bloß. Indes sehe ich nirgends das Eis direkt ins Meer abstürzen, meistens<lb/>
liegt ein sehr schmaler kahler Felsrand dazwischen. An der Stelle, die wir zur Landung<lb/>
gewählt hatten, ragten sogar, bis 40 oder 50m vom Ufer, einige abgestumpfte Felsenköpfe<lb/>
ein oder zwei Meter aus dem Wasser heraus. Es lag sogar etwas Schnee auf diesen Felsen<lb/>
und erratischen Steinen; Seeleoparden schliefen dort ganz friedlich.<lb/>
Der Küste entlang sind tiefe Eisspalten, so daß die Firneisklippen wie ein Gletscherfall<lb/>
aussehen. Das Gestein an Ort und Stelle ist quarzhaltiger Diorit; ebenso sind dicke und<lb/>
sehr regelmäßige Gänge sehr kompakten schwarzgrünen Gesteins vorhanden, andere Gänge<lb/>
sind rot (von Prof. Renard als Melaphyr- und Pegmatitgänge bestimmt). Auch findet sich<lb/>
hier erratisches Gestein, aber diese Steine können sehr wohl vom Treibeis angeschwemmt<lb/>
worden sein. Wir versuchten eine Besteigung der Insel; leider hinderte uns der Nebel am<lb/>
Vorwärtskommen. In einer Höhe von ungefähr 100m trafen wir sehr breite und sehr tiefe<lb/>
Spalten; der Nebel war nun aber dermaßen dicht, daß wir dieselben erst in gefährlicher<lb/>
Nähe unterscheiden konnten. Außerdem bemerkten wir bei der Rückkehr, daß wir, ohne<lb/>
es zu ahnen, über mehrere Brücken hinweggegangen waren. Diese Spalten waren parallel<lb/>
zur Küste, das heißt, sie verliefen senkrecht zur Gefällsrichtung. Natürlicherweise sahen<lb/>
wir nirgends schneefreies Eis. In den Spalten zeigte sich eine sehr schöne blaue Färbung.<lb/>
Ich bemerke, daß diese Färbung nicht Eis zur notwendigen Voraussetzung hat. Ich machte<lb/>
ein 1,so m tiefes Loch, indem ich meinen Stock in den Schnee einschlug; sah man dann in<lb/>
das Loch hinein, so bemerkte man einen intensiv blauen Fleck. Der Schnee war wenig<lb/>
kompakt und naß; er war durch Versickerung des Schmelzwassers zusammengeballt und<lb/>
sein Korn so klein, daß man ihn nicht als Firn bezeichnen kann.<lb/>
Da das Boot uns im Stiche ließ, so mußten wir mehrere Stunden auf einem ganz<lb/>
kleinen Raume auf kahlen Felsen verbringen, denn beiderseits hielten uns weiße Steilwände<lb/>
auf, denen man sich mit Sicherheit nicht einmal nähern durfte. Von einer Landfauna oder<lb/>
Flora zeigte sich keine Spur; in den Vertiefungen war weder Ton noch Sand. Auf den<lb/>
nackten und durchs Eis abgehobelten und wohlpolierten Felsen, auf denen wir saßen, be-<lb/>
fanden sich nur wenige kleine Steine und im Wasser einige Algen und ein paar Mollusken.<lb/>
Gegen Abend hob sich schließlich der Nebel und die »Belgica« kam, um uns zurückzuholen.<lb/>
Wir kreuzten dann wiederum, um noch weitere Aufnahmen zur Bestimmung der Lage der<lb/>
Inseln zu machen, die man im N der Bucht sah. Als wir um 9 Uhr abends wieder in<lb/>
der Umgebung der kleinen Insel der ersten Landung uns befanden, zeichnete ich einen<lb/>
Eisberg ab, an dem wir vorüberfuhren, und der ein besonders interessantes Aussehen hatte.<lb/>
Ich stieg in die Marsen und konnte von dort aus über seine Topographie klar werden.<lb/>
Dieselbe zeigt, wie ich glaube zur Evidenz, daß dieser Eisberg nicht von einem Gletscher<lb/>
stammt, sondern von einer Schneeanhäufung herrührt, die sich am Fuße eines steilen Gestades<lb/>
                        <pb facs="www.url.de"/>
                        gebildet hatte, von welchem er sich dann losgelöst haben muß. Der Eisberg bildete eine<lb/>
niedrige, leicht modellierte, ebene Fläche, die auf der einen Seite sich bis nahe an das<lb/>
Wasser herabneigte, auf der<lb/>
anderen Seite durch einen<lb/>
kleinen Hügel abgeschlossen.<lb/>
wurde. Dieser Hügel mußte<lb/>
sich, so scheint es mir, an<lb/>
den Fels angelehnt haben,<lb/>
von welchem die Schnee-<lb/>
den 26. um 9,30 Uhr abends.<lb/>
wehen und Lawinen die nötige Zugabe herunterbrachten, um mit der Zeit das Eis an der<lb/>
Küste in einen wirklichen Eisberg umzuwandeln. Mehrere Spalten sandten vom Hügel aus-<lb/>
ihre Strahlen nach der Ebene herunter.<lb/></p>                  
                    </div>
                    <div type="diaryEntry" n="3">
                        <p>Donnerstag, den 27. Jannar. Um 10 Uhr morgens landen wir auf einer kleinen<lb/>
Insel unweit der Two Hummock-Insel. Sie hat keine Schneehülle; ihre höchste Erhebung<lb/>
beträgt wenigstens 30 m. Es ist eine Felswohnstätte von Pinguinen und Kormoranen. Die<lb/>
Insel ist von Spalten zerklüftet, welche den Fels in rautenförmige Blöcke zerteilen, und mit<lb/>
losgelösten eckigen Felsstücken bedeckt. Ihr Äussehen gleicht dem der Hochkämme der<lb/>
Granitmassive in den Alpen. In den Vertiefungen im Schatten liegt Schnee; an manchen<lb/>
Stellen ist in den Spalten etwas mit Ton und Vogelfedern gemischter Guano.<lb/>
Nachmittags steuert die »Belgica« südwestwärts und abends treten wir in die große<lb/>
breite Meerenge ein, die sich nach S erstreckt. Zu beiden Seiten sehen wir hohe Berge<lb/>
und ungeheure Eisströme.<lb/>
Diese Gletscher umfließen die<lb/>
Vorgebirge, und ich erblicke<lb/>
einen solchen, der über die<lb/>
Küste hinaus sich ins Wasser-<lb/>
der Meerenge hinein erstreckt.<lb/>
Gegen 8 Uhr abends konnte.<lb/>
ich die Gestalt des unter Wasser-<lb/>
liegenden Teiles eines Eis-<lb/>
blockes sehen, der ganz in<lb/>
der Nähe des Schiffes vorbei-<lb/>
kam. Nebenstehende Figur.<lb/>
die ihn darstellt, zeigt, daß<lb/>
das Wasser das Eis weniger<lb/>
rasch auflöst, als die Luft und<lb/>
die Sonnenstrahlung es schmelzen. Das erklärt auch, warum die Eisberge sich in die Höhe<lb/>
heben und über dem Wasserniveau ehemalige Wasserlinien zeigen müssen.<lb/></p>
                    </div><div type="diaryEntry" n="4">
                        <p>Freitag, den 28. Jannar. Das Wetter ist unsichtig. Wir machen mitten im Kanal<lb/>
eine Lotung; die gefundene Tiefe beträgt 625 m. Rings um uns sind Finnwale; man<lb/>
hört fortwährend ihr Atmen. Es wird ganz geheimnisvoll, so einsam fühlt man sich zwischen<lb/>
dem grauen Himmelsgewölhe und der düsteren Oberfläche des Wassers. Die Finnwale<lb/>
tauchen unter und kommen wieder an die Oberfläche; sie spielen, unsere Gegenwart stört<lb/>
sie nicht, sie schenken uns keinerlei Beachtung. Man fühlt sich fremd in dieser seltsamen<lb/>
Natur.<lb/>
Wir fahren in die Nähe der Küste um eine Landung zu versuchen. Es sind dort<lb/>
einige kleine Inseln und Felsen. Eine der Inseln zeigt Spuren einer leicht geneigten<lb/>
Schichtung. Sie ist eben und fast vollständig unbedeckt; die Schneegrenze geht also nicht<lb/>
</p>
                    </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>